_2\. 罗马世俗政府的状况。帝国官员。对罗马元老院完全保持沉默。

提到省长和军事长官，促使我们对那个时代罗马的世俗政府进行简要的思考，从而触及我们历史上最黑暗的段落之一。我们已经看到，此时的罗马没有提到任何公爵，也没有提到罗马杜卡特。另一方面，在一些城市里有 comites 和 tribuni，但在罗马和城市地区，显然可以找到作为总指挥官的军事长官，并被赋予 Dux 的全部权力。不过，这一职位只是偶尔出现在罗马，如卡斯托里乌斯领导对阿吉拉夫的防御战。有关的军事事务和管辖权都归这位 Befehlshaber 指挥，部队的军饷以 _roga_、_precarium_ 或 _donativum_ 的名义从拉文纳或君士坦丁堡运到罗马，由 erogator 支付（如果有的话）。

在格里高利的书信中，省长被提及的频率要高得多，但只有一次明确地加上了_Urbis_；教皇经常点名省长，却没有进一步的指定，因此我们必须小心，不要总是把他们理解为城市的省长。在意大利以及非洲和伊利里库姆（Illyricum），即以前隶属于意大利总督的三个教区，仍然有一位总督。格列高里在信中提到了他们的名字；然而，与意大利资深执政官相比，我们更清楚地知道省长的地位，他与行政长官有着明显的区别。他直接负责所有民政事务，包括财政、管辖权和城市管理。教皇的推荐对任命意大利和城市的行政长官不无影响。602 年，前任省长奎尔蒂努斯（Quertinus）请求教皇为博尼图斯（Bonitus）向皇帝求情，让他担任省长，这可能是指城市的省长。教皇在给他的回信中说，这是一个令人尴尬的职位，而且，对于一个致力于科学的人来说，处理一无所获的账目是不合适的。然而，他并不想反对他，尽管他必须对这个人未来的工作表示遗憾，因为他的前任已经充分地告诉他，等待他的将是一场灾难。事实上，他的信中也有一些关于这种经历的惊人证据。

当省长们辞去职务时，他们必须向继任者或其他被任命者交代，而他们的高官厚禄（格里高利给他们的头衔是_Magnificus_、_Gloriosus_和_Illustrissimus_）在某些情况下并不能保护他们免受真正野蛮的惩罚。前省长利伯提努斯（Libertinus）被带到西西里岛前执政官莱昂提乌斯（Leontius）的特别法庭上，遭到了可耻的棒打。由于这次处决，格里高利给莱昂提乌斯写了一封信，信中充满了崇高的愤慨，这是他所有书信中最精彩的一封，也是他人格的最高荣誉。在信中，他以一个罗马人的口吻说话，一想到一个自由人被鞭打，他仍然义愤填膺。"他回顾古代时说："这就是蛮族国王和罗马皇帝的区别，后者是奴隶的主人，而后者是自由人的主人。在你的一切行动中，你首先应该牢记正义，然后最重要的是自由"；他还用自己的罗马主教身份赋予他的权力威胁利昂提乌斯；"因为，"他说，"如果我发现被告是对的，我就会事先写信告诫你，如果我的意见没有得到采纳，我就会向皇帝申诉"。从这封信中可以清楚地看出格里高利对最高级官员的权威，因为他们的行为都要接受他的监督。

受到威胁的官员会寻求他的保护。按照惯例，退位的官员会在教会庇护所避难，只有在得到帝国公证人的生命保证后才会离开。前任省长格里高利就是这样做的，我们可以看到教皇写给最有影响力的人的一系列信件，他在信中强烈建议他们支持格里高利对抗法官的专横。

在格拉提安和瓦伦提尼安时代，城市长官是元老院的高级官员，在级别上高于所有贵族和执政官。他的管辖权从奥古斯都一直延伸到第一百个里程碑；郊区各省都向他提出上诉。在罗马城，所有公共事务都在他的控制之下，包括年会和市场、人口普查、河流、港口、城墙、水管、表演和城市装饰。罗马的衰落也使他的职位过时了；但在六世纪，他的职位仍然如此重要，以至于整个民政管理都属于他，而政治和军事团则掌握在军事长官手中。只有这样才能解释格里高利县长为何仍被视为与军事指挥官并列的城市防御和补给方面的最重要人物。然而，到了七世纪，这种全面的权威逐渐减弱，因为军事力量获得了完全的至高无上的地位，而城市长官的管辖权也受到限制，从而降到了罗马总督（dux of Rome）之下。600 年约翰担任市长后，我们再也没有听说过他是市长，直到 774 年他再次出现。这个有名的市政职位是唯一一个从古代留存下来的职位，尽管形式有所不同，甚至在中世纪后期还获得了相当大的权力。

除了市政官和军事长官（Dux）外，罗马还有其他帝国官员，但他们之间的关系我们并不清楚，而且不时有使者出现，他们的专横散布着不小的恐怖。我们不知道元老院发生了什么。那些断言元老院继续存在的作者，除了我们已经知道的查士丁尼的《实用主义制裁》中的段落，除了米南德关于 579 年一些元老被派往君士坦丁堡的记载，除了他们宣称根据古代惯例，元老院的首脑甚至在这个时候就已经存在的省长之外，没有其他理由可以证明他们的观点。但所有这些理由都是站不住脚的，它们在历史学家的沉默面前败下阵来。如果在格里高利时代，元老院仍然作为议会权威或_Res publica Romana_政治权利的代表而存在，那么教皇怎么可能在最重要的国家事务中完全忽视它呢？我们将看到，599 年，教皇在与阿吉拉夫进行和平谈判时，使用了修道士普罗布斯作为调停人；这里没有提到元老院，甚至没有提到元老院的遥远政治参与。当阿吉拉夫派使者前往罗马时，他要求只有教皇一个人在和平文书上签字；元老院根本没有被提及。因此，人们最多只能相信元老院作为一个 Decurions 机构继续存在，按照意大利城市的类比，这种类比非常值得怀疑，因为这些城市尚未被伦巴第人征服，也未被剥夺罗马元老院宪法的其余部分。但关于这种意义上的元老院也没有更多的说法，因此，我们必须把格里高利第十八次讲道中谈到元老院不存在的那些名言作为支持我们观点的真正证据。尽管如此，我们还是不能认为市政机构已经完全消亡；它在当时的《奥尔多》（Ordo）中再次出现，其中的一部分肯定就是后来的执政会（Consilium），即在城市长官领导下的具有有限市政管辖权的行政官员会议。

尽管有关当时罗马政府的信息很少，但有一点是可以肯定的：罗马城的军事、民事和政治权力由皇帝的官员行使，教皇在法律上有权对他进行一定的监督和求助。但尽管如此，格列高里因其能力和环境的共同作用，被置于一种特殊的地位，使他成为罗马默许的首领，他被视为教皇世俗统治的创始人是完全有道理的。
